\documentclass[../../exercices_Terminale.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Cryptographie symétrique}

\begin{Exercise}[title="Textes ou nombres ?"]
    
    Le standard \texttt{Unicode} permet d'attribuer à chaque caractère un code sous forme d'un nombre.

    Ainsi le classique \mintinlinepy{"Hello World !"} est représenté par les entiers \mintinlinepy{[72, 101, 108, 108, 111, 32, 87, 111, 114, 108, 100, 32, 33]}
    exprimés en décimal.

    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{str_int} prenant en argument une chaîne de caractères et renvoyant
    la liste de leurs code \texttt{Unicode} exprimés en décimal. On pourra utiliser la fonction \mintinlinepy{chr}.

    \Question Écrire la fonction réciproque \mintinlinepy{int_str} prenant en argument une liste de nombres et renvoyant la chaîne
    de caractères correspondante.

\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Code de César}]
    
    Le code de César consiste à décaler chaque caractère dans l'alphabet d'un certain nombre de caractères. Cette valeur de décalage est la clé.

    \Question   \subQuestion On décale de 5 caractères. Que devient le message "python" ?
                \subQuestion Lorsque le calcul nous fait sortir de l'alphabet, on boucle afin de retourner au début. Toujours en utilisant une clé valant 5,
                que devient le message \href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Zythum}{"zythum"} ?
                \subQuestion Pour décoder le message, on soustrait la clé au lieu de l'ajouter. Décoder le message "jwcabzmxpwlwv" sachant que la clé vaut 8.

    \ExeText

    On souhaite coder cette méthode en \python. On fournit les aides suivantes :
    \begin{itemize}
        \item la fonction \mintinlinepy{chr} fournit le caractère correspondant à l'entier passé en argument : \mintinlinepy{chr(97)} vaut \mintinlinepy{a}
        \item la fonction \mintinlinepy{ord} fournit l'entier correspondant au caractère passé en argument : \mintinlinepy{ord("a")} vaut \mintinlinepy{97}
        \item la méthode \mintinlinepy{isalpha} indique à l'aide d'un booléen si le caractère auquel elle est appliquée est une lettre : \mintinlinepy{"a".isalpha()} vaut \mintinlinepy{True}
        \item la méthode \mintinlinepy{isupper} indique à l'aide d'un booléen si le caractère auquel elle est appliquée est en majuscule : \mintinlinepy{"a".isupper()} vaut \mintinlinepy{False}
        \item la méthode \mintinlinepy{islower} indique à l'aide d'un booléen si le caractère auquel elle est appliquée est en majuscule : \mintinlinepy{"a".islower()} vaut \mintinlinepy{True}
        \item l'opérateur modulo \mintinlinepy{%} permet de boucler : \mintinlinepy{(24 + 5) % 26} vaut \mintinlinepy{3}
        \item le code de \mintinlinepy{"A"} est 65 et celui de \mintinlinepy{"a"} 97
    \end{itemize}

    \Question   \subQuestion Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{decalage} prenant en argument un caractère et un entier et renvoyant 
    le caractère obtenu apèrs un décalage correspondant à l'entier. On prendra soin d'appliquer un modulo 26 pour "boucler" sur l'alphabet.
                \subQuestion Écrire en \python\ la fonction \mintinlinepy{cesar} prenant en argument une chaîne de caractères et un entier et appliquant le code 
                de César à cette chaîne en utilisant l'entier fourni comme clé. On prendra soin de ne coder que les caractères alphabétiques.

    \Question \subQuestion On a décalé le texte suivant de 12 caractères. Utiliser les fonctions précédentes afin de le décoder (les accents sont passés à la trappe...).

\begin{quote}
    \texttt{Qz odkbfasdmbtuq, xq oturrdqyqzf bmd psomxmsq, mgeeu oazzg oayyq xq oturrdq pq Osemd ag xq oapq pq Osemd (haud xqe purrsdqzfe zaye), qef gzq ysftapq pq oturrdqyqzf fdre euybxq gfuxuesq bmd Vgxqe Osemd pmze eqe oaddqebazpmzoqe eqodrfqe (oq cgu qjbxucgq xq zay « oturrdq pq Osemd »).}
\end{quote}

\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Le texte ci-dessous a été codé à l'aide du chiffre de César :
    
\begin{quote}
    \texttt{Wynobx mbizdyqbkzri sc rokfsvi lkcon yx wkdrowkdsmkv droybi kxn mywzedob cmsoxmo zbkmdsmo; mbizdyqbkzrsm kvqybsdrwc kbo nocsqxon kbyexn mywzedkdsyxkv rkbnxocc kccewzdsyxc, wkusxq cemr kvqybsdrwc rkbn dy lboku sx kmdekv zbkmdsmo li kxi knfobckbi. Grsvo sd sc droybodsmkvvi zyccslvo dy lboku sxdy k govv-nocsqxon cicdow, sd sc sxpokcslvo sx kmdekv zbkmdsmo dy ny cy. Cemr cmrowoc, sp govv nocsqxon, kbo drobopybo dobwon "mywzedkdsyxkvvi comebo"; droybodsmkv knfkxmoc, o.q., swzbyfowoxdc sx sxdoqob pkmdybsjkdsyx kvqybsdrwc, kxn pkcdob mywzedsxq domrxyvyqi boaesbo droco nocsqxc dy lo myxdsxekvvi boofkvekdon, kxn sp xomocckbi, knkzdon. Drobo ohscd sxpybwkdsyx-droybodsmkvvi comebo cmrowoc drkd zbyfklvi mkxxyd lo lbyuox ofox gsdr exvswsdon mywzedsxq zygob, cemr kc dro yxo-dswo zkn, led droco cmrowoc kbo wemr wybo nsppsmevd dy eco sx zbkmdsmo drkx dro locd droybodsmkvvi lbokuklvo led mywzedkdsyxkvvi comebo cmrowoc.}
\end{quote}

    L'une des approches classiques pour "casser" ce code est d'effectuer une analyse fréquentielle : on compte les occurences de chaque carcatère dans le texte chiffré.
    Le carcatère apparaissant le plus souvent correspond à la lettre la plus courante dans la langue d'origine du texte en clair. On peut en déduire la valeur du décalge et déchiffrer le texte.

    \Question  \subQuestion Créer un dictionnaire \python\ associant à chaque caractère du texte chiffré son nombre d'apparitions.
               \subQuestion Quelle est la lettre apparaissant le plus souvent ?
                \subQuestion Sachant que dans le texte d'origine, la lettre la plus courant ets le "e", quelle est la valeur du décalage ?
    
    \Question Décoder ce texte.
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Masque jetable}, label={crypto-ex-1}]
    
    On considère dans cet exercice des messages écrits en lettres capitales.

    \Question   \subQuestion Quel est la valeur du code \texttt{ASCII} du caractère \mintinlinepy{"A"} ?
                \subQuestion On associe au caractère \mintinlinepy{"A"} la valeur \mintinlinepy{0}, à \mintinlinepy{"B"} la valeur \mintinlinepy{1} \textit{etc}...
                Compléter la fonction \python\ \mintinlinepy{numero} prenant en argument un carcatère et renvoyant sa valeur :
            
    \begin{pythoncode}
def numero(c : str) -> int :
    """Renvoie la valeur du carcatère c"""
    assert isinstance(c, ...), "c doit être une chaîne de caractères"
    assert ...(c) == ..., "c ne doit compter qu'un seul caractère"

    return ord(c) - ...
    \end{pythoncode}

    \ExeText

    Le codage par \textbf{codage jetable} est un codage symétrique théoriquement impossible à casser. Son principe est simple :
    \begin{itemize}
        \item il faut dans un premier temps choisir une chaîne de caractères aussi longue que le texte à chiffrer
        \item Cette clé doit être choisie aléatoirement et ne sera utilisée que pour un unique échange
        \item cette clé doit être partagée secrètement entre les deux parties souhaitant communiquer
        \item pour chiffrer les texte, on additionne les valeurs des lettres de même rang (position) du texte et de la clé. On utilise ci-besoin un modulo pour rester entre 0 et 25 
    \end{itemize}

    Par exemple :

    \begin{center}
        \begin{tabular}{rccccccc}
            \toprule
            \textit{Texte en clair}&B&O&N&J&O&U&R\\
            \textit{Clé aléatoire}&H&L&A&C&D&N&W\\
            \midrule
            \textit{Texte Chiffré}&I&Z&N&L&R&H&N\\
            \bottomrule
        \end{tabular}
    \end{center}

    En effet la valeur de \mintinlinepy{"B"} est 1 et celle de \mintinlinepy{"H"} 7. Leur somme vaut donc 8 soit la lettre \mintinlinepy{"I"}.

    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{cle_aleatoire} prenant en argument un entier \mintinlinepy{n} et renvoyant une chaîne aléatoire de \mintinlinepy{n} caractères.

    \Question Écrire en \python\ une fonction \mintinlinepy{somme} prenant en arguments deux carcatères et renvoyant le caractère correspondant à la somme de leurs valeurs. On n'oubliera pas de traiter les modulos.

    \Question Finir le codage de la méthode du masque jetable en écrivant une fonction \mintinlinepy{code_masque_jetable} prenant en argument
    une chaîne de caractères et renvoyant le couple formé de sa version chiffrée ainsi que la clé aléatoire utilisée.
\end{Exercise}

\section{Cryptographie asymétrique}

\begin{Exercise}
    
    Compléter le texte suivant expliquant une transmission chiffrée dans le cadre de la cryptographie asymétrique :

    \begin{quotation}
        Imaginons que Alice et Bob souhaitent communiquer en utilisant un chiffrement asymétrique.

        Alice commence par créer deux clés : une ... et une ....
        On peut se représenter la clé ... comme un cadenas et la clé ... comme la clé permettant de l'ouvrir.

        Alice transmet ensuite la clé ... à Bob. Transmettre un cadenas sans la clé pour l'ouvrir sur un canal public ne représente aucun danger.

        Bob l'ayant reçu, il utilise cette clé ... pour ... son message. Cela revient à placer le message dans une boîte et à la fermer à l'aide du cadenas.
        Il transmet ensuite ce message à Alice.

        Alice reçoît ce message et est la seule à pouvoir le ... grâce à la clé .... Cela revient à ouvrir le cadenas avec la clé privée.
    \end{quotation}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}
    
    Compléter le texte suivant expliquant la signature d'un fichier à l'aide de la cryptographie asymétrique :

    \begin{quotation}
        Imaginons que Alice souhaite signer numériquement un fichier afin de prouver son identité à Bob.

        Elle commence par générer deux clés : une ... et une ....

        A l'aide de la clé ... elle chiffre un message.

        Elle transmet ensuite trois chose à Bob :
            \begin{itemize}
                \item la clé publique
                \item le message en ...
                \item le message ...
            \end{itemize}
        
        Bob déchiffre alors le message grâce à la clé ... et le compare au message clair en transmit. Si les deux textes ...,
        il est certain que l'expéditeur est bien Alice car seul elle pouvait crypter me message en utilisant la clé ....
    \end{quotation}
\end{Exercise}

\begin{Exercise}[title={Codage affine}]
    
    Supposons que vous ne conssaissiez rien à l'arithmétique modulaire (ce qui est sans doute vrai). Dans ce cas, le chiffrement affine
    peut être considéré comme un chiffrement asymétrique.

    \textbf{Insistons tout de suite : la méthode proposée dans cet exercice n'est pas du tout sécurisée. N'importe quel cryptographe amateur
    est capable de casser un chiffrement affine sans difficultés.}

    Le principe du chiffrement affine est simple :
        \begin{itemize}
            \item on comme par choisir deux entiers $a$ et $b$ premiers avec 26 (en l'occurence des nombres impairs et différents de 13)
            \item la fonction de cryptage associe à chaque caractère (représenté par sa valeur $v$, $A=0$, $B=1$ ...) le caractère de valeur $av+b$
            \item on utilise si besoin un modulo 26 pour rester entre 0 et 25
        \end{itemize}

    L'utilisation de ce modulo 26 rend le décryptage peut évident (si l'on ignore tout de l'arithmétique modulaire !).
    Par exemple si la fonction de cryptage est $f:v \mapsto 5v+7 \pmod{26}$, la fonction de décryptage est $f^{-1}:v\mapsto21v+9 \pmod{26}$.

    Dans le cadre de la cryptographie asymétrique, le couple $(5,7)$ peut être considéré comme une clé publique et $(21,9)$ comme la clé privée.

    \Question Coder les fonctions de chiffrement et de déchiffrement associée au codage affine de clé publique $(5,7)$ et clé privée $(21,9)$. On pourra utiliser
    certaines de fonctions définies dans l'exercice \ref{crypto-ex-1}.

    \ExeText

    Comme dans toutes les méthodes de cryptographie asymétrique, il est difficile, connaissant la clé publique de retrouver la clé privée.

    Dans le cas du chiffrement affine, en réalité, cette recherche est facile à mener. En effet, si l'on considère comme clé publique le couple $(a,b)$,
    la clé privée sera le couple $(c,d)$ dans lequel $c$ est l'unique nombre tel que $a\times c = 1 \pmod{26}$ (c'est à dire que $a\times c$ divisé par 26 renvoie un reste de 1).

    Il en est de même pour $d$ : $b\times d= 1 \pmod{26}$.

    On peut alors trouver facilement les nombres $c$ et $d$ : il suffit, pour $c$, de tester tous les produits $a\times n$ pour $n$ compris entre 0 et 25 et de retenir l'unique $n$ tel que $a\times n$ soit égal à 1 modulo 26.

    \Question  \subQuestion Vérifier que l'inverse de 5 est bien 21, c'est à dire que $5\times 21 = 1 \pmod{26}$.
               \subQuestion Vérifier que l'inverse de 7 est bien 9.
    
    \Question Soit $(9,3)$ une clé publique. Déterminer la clé privée correspondante.
\end{Exercise}

\end{document}